
6\. cvičení, 26. 10. 2022
=========================



Derivace
--------



// směrnice přímky: přímka se dá vyjádřit např. předpisem $y=kx+q$. Číslo $k$ je směrnicí té přímky.

Motivace: Představme si nějakou "pěknou" funkci $f$ (např. polynom) a bod $x$. V bodě $x$ sestrojíme tečnou přímku. Ta tečna má nějakou směrnici. Směrnice té tečné přímky je právě to, co nazýváme derivací funkce $f$ v bodě x. Pokud ve všech možných bodech $x$ (ve kterých to lze) budeme sestrojovat ty tečné přímky a zjišťovat jejich směrnici, dostaneme pro každé takové $x$ nějakou hodnotu té směrnice. No a z toho si můžeme udělat funkci, která zobrazuje každé takové $x$ na číslo udávající hodnotu směrnice tečné přímky funkce $f$ v bodě $x$. Tu funkci nazýváme derivace funkce $f$ a značíme např. $f^\prime$.

Pro zjišťování derivace funkce nemusíme pokaždé počítat směrnici přímky, limitu, apod. - pro některé funkce existují vzorečky, které nám dají derivaci té funkce. (lépe řečeno - někdo už to spočítal za nás, tak nám stačí si zapamatovat pár vzorců)

### Derivace základních elementárních funkcí
- $\forall  c \in \mathbb{R} \enspace \forall x \in \mathbb{R}       : (c)^\prime = 0$
- $\forall  n \in \mathbb{N} \enspace \forall x \in \mathbb{R}       : (x^n)^\prime = nx^{n-1}$
- $\forall -n \in \mathbb{N} \enspace \forall x \in \mathbb{R}\setminus \lbrace 0 \rbrace : (x^n)^\prime = nx^{n-1}$
- $\forall  r \in \mathbb{R} \enspace \forall x \in \mathbb{R}^+     : (x^r)^\prime = rx^{r-1}$
- $\forall x \in \mathbb{R}       : (\sin(x))^\prime = \cos(x)$
- $\forall x \in \mathbb{R}       : (\cos(x))^\prime = -\sin(x)$
- $\forall x \in D(\mathrm{tg})   : (\mathrm{tg}(x))^\prime = \frac{1}{\cos^2(x)}$
- $\forall x \in D(\mathrm{cotg}) : (\mathrm{cotg}(x))^\prime = - \frac{1}{\sin^2(x)}$
- $\forall x \in \mathbb{R}       : (e^x)^\prime = e^x$
- $\forall x \in \mathbb{R}^+     : (\ln(x))^\prime = \frac{1}{x}$
- $\forall x \in (-1,1)           : (\arcsin(x))^\prime = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
- $\forall x \in (-1,1)           : (\arccos(x))^\prime = - \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
- $\forall x \in \mathbb{R}       : (\mathrm{arctg}(x))^\prime = \frac{1}{1+x^2}$
- $\forall x \in \mathbb{R}       : (\mathrm{arccotg}(x))^\prime = - \frac{1}{1+x^2}$



### Vzorce pro derivování

Nechť $x \in \mathbb{R}$.
- $(cf)' = cf'$
    - násobení konstantou - konstantu lze dát před derivaci
- $(f \pm g)'(x) = f'(x) \pm g'(x)$, má-li pravá strana smysl
    - derivace součtu/rozdílu
    - $(f \pm g)' = f' \pm g'$
- $(fg)'(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$, existují-li konečné $f'(x)$ a $g'(x)$
    - derivace součinu
    - $(fg)' = f'g + fg'$
- $(\frac{f}{g})'(x) = \frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g^2(x)}$, existují-li konečné $f'(x)$, $g'(x)$ a $g(x) \neq 0$
    - derivace podílu
    - $(\frac{f}{g})' = \frac{f'g-fg'}{g^2}$
- Nechť $g'(x)$ a $f'(g(x))$ existují a jsou konečné. Pak $(f(g(x)))' = f'(g(x)) g'(x)$
    - derivace složené funkce
    - $(f(g(x)))' = f'(g(x)) g'(x)$



### Příklady: zderivujte

- $\left( x^3 \right)^\prime$
    - $3x^2$
- $\left( 10x^5 \right)^\prime$
    - $50x^4$
- $\left( \frac{1}{x} \right)^\prime$
    - $-\frac{1}{x^2}$
- $\left( \sqrt{x} \right)^\prime$
    - $\frac{1}{2\sqrt{x}}$
- $\left( 5x^4 - 12x^3 + 15x^2 - 6x + 7 \right)^\prime$
    - $20x^3 - 36x^2 + 30x - 6$
- $\left( x \sin(x) \right)^\prime$
    - $\sin(x) + x \cos(x)$
- $\left( x^2 e^x \right)^\prime$
    - $(2x+x^2)e^x$
- $\left( x^2 \ln(x) \sin(x) \right)^\prime$
    - $2x \ln(x) \sin(x) + x^2 \frac{1}{x} \sin(x) + x^2 \ln(x) \cos(x)$
- $\left( \frac{\sin(x)}{\cos(x)} \right)^\prime$
    - $\frac{1}{\cos^2(x)}$
- $\left( \ln(x^3) \right)^\prime$
    - $\frac{3}{x}$
- $\left( \cos(10x) \right)^\prime$
    - $-10\sin(x)$
- $\left( e^{5x} \right)^\prime$
    - $5e^{5x}$
- $\left( 3^x \right)^\prime$
    - $3^x \ln(3)$
- $\left( \sin(\ln(x^4)) \right)^\prime$
    - $\frac{4 \cos(\ln(x^4))}{x}$
- $\left( \sin(x)(1+x^2) \right)^\prime$
    - $\cos(x)(1+x^2)+2x\sin(x)$
- $\left( \frac{\ln{x}}{x} \right)^\prime$
    - $\frac{1-\ln(x)}{x^2}$
- $\left( \sqrt{e^x+x^4} \right)^\prime$
    - $\frac{e^x+4x^3}{2\sqrt{e^x+x^4}}$
- $\left( \sin^2(\sqrt{x}) \right)^\prime$
    - $\frac{\sin(\sqrt{x})\cos(\sqrt{x})}{\sqrt{x}}$
- $\left( \sqrt{1-\sin(x)} \right)^\prime$
    - $-\frac{\cos(x)}{2 \sqrt{1-\sin(x)}}$
- $\left( \ln \sqrt{\frac{1+\sin(x)}{1-\sin(x)}} \right)^\prime$
    - $\frac{1}{\cos(x)}$
- $\left( \ln \frac{x}{\sqrt{1+x^2}} \right)^\prime$
    - $\frac{1}{x(1+x^2)}$
- $\left( \arcsin^{2022}(5x) \right)^\prime$
    - $\frac{10110 \arcsin^{2021}(5x)}{\sqrt{1-25x^2}}$
- $\left( \mathrm{arctg}^3 \sqrt{1+x^2} \right)^\prime$
    - $3x \mathrm{arctg}^2 \sqrt{1+x^2} \frac{1}{2+x^2} \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$
- $\left( \frac{1+e^x}{1-e^x} \right)^\prime$
    - $\frac{2e^x}{(1-e^x)^2}$
- $\left( \frac{\ln(x)}{1+x^2} \right)^\prime$
    - $\frac{\frac{1+x^2}{x}-2x\ln(x)}{(1+x^2)^2}$
- $\left( \sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x}}} \right)^\prime$
    - $\frac{1}{2\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x}}}} \left( 1+\frac{1}{2\sqrt{x+\sqrt{x}}} \left( 1+\frac{1}{2\sqrt{x}} \right) \right)$
- $\left( (\sin(x))^{\cos(x)} \right)^\prime$
    - $(\sin(x))^{\cos(x)} \left( \frac{\cos^2(x)}{\sin(x)} - \sin(x) \ln(\sin(x)) \right)$
